\documentclass{article}

\usepackage[a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{../../../../../components/components} % <-- ton fichier .sty, avec toutes tes définitions

\usepackage{fancyhdr}


% Configuration des en-têtes et pieds de page
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % reset tout

\fancyhead[L]{DL2 Math-Info AN3}
\fancyhead[C]{Séries numériques}
\fancyhead[R]{2025-2026}

\fancyfoot[L]{Ewen Rodrigues de Oliveira}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\begin{document}

\docTitle{Chapitre 2.2 : Séries absolument convergentes et critères de convergence}

\section{Série absolument convergente (ACV)}
\subsection{Critère de Cauchy pour les séries numériques}

Ce qui a été fait dans le \textbf{Chapitre 1 - Suites de Cauchy} sur les suites réelles reste valable si on considère des suites complexes.

\definition{
    On dit que la série $\sum_{n\geq0} u_n$ vérifie le \textbf{critère de Cauchy} si : \[\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N}^{N+p} u_k| < \varepsilon\]
}

\theorem{Proposition}{Convergence et critère de Cauchy}{false}{
    $\sum_{n\geq0} u_n$ vérifie le critère de Cauchy \(\Leftrightarrow\) $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
}

\noindent{\textbf{Preuve: (par équivalence)}\\
    $\sum_{n\geq0} u_n$ converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ converge
    \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ est une suite de Cauchy \textit{(car l'espace est complet)}
    \(\Leftrightarrow\) \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |S_{N+p} - S_N| < \varepsilon\)
    \(\Leftrightarrow\) \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{n=N}^{N+p} u_n| < \varepsilon\)
}\newline


\remark{Autre preuve de la divergence de la série harmonique :\\
    Soit $\varepsilon = 1/2$. Pour tout $N \in \mathbb{N}$, on peut choisir $p = N$ et on a : \(|\sum_{k=N}^{2N} \frac{1}{k}| \geq \sum_{k=N}^{2N} \frac{1}{2N} = \frac{1}{2}\).\\
    Donc la série harmonique ne vérifie pas le critère de Cauchy, donc elle diverge.
}

\subsection{Définitions et propriétés}
\definition{
    On dit que la série $\sum_{n\geq0} u_n$ est absolument convergente (ACV) si la série $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge.
}

\theorem{Théorème}{Série ACV et convergence}{false}{
    Série ACV \(\Rightarrow\) série convergente et \(|\sum_{n=0}^{\infty} u_n| \leq \sum_{n=0}^{\infty} |u_n|\).
}
\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série ACV.\\
    Donc $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge.\\
    Donc $\sum_{n\geq0} |u_n|$ vérifie le critère de Cauchy : \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N+1}^{N+p} |u_k|| < \varepsilon\)\\
    Donc \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N+1}^{N+p} u_k| \leq \sum_{k=N+1}^{N+p} |u_k| < \varepsilon\)\\
    Ainsi \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N}^{N+p} u_k| < \varepsilon\)\\
    Donc $\sum_{n\geq0} u_n$ vérifie le critère de Cauchy.\\
    Donc $\sum_{n\geq0} u_n$ converge et on a \(|\sum_{n=0}^{N} u_n| \leq \sum_{n=0}^{N} |u_n| \implies |\sum_{n=0}^{\infty} u_n| \leq \sum_{n=0}^{\infty} |u_n|\).
}\newline


\attention{La réciproque est fausse.}
\example{
    La série $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n}$ est convergente, mais elle n'est pas absolument convergente car $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$ diverge.
}

\section{Convergence absolue d'une série}
\ndlr{Correspond à II. dans le plan de cours du prof.}
\subsection{Séries à termes positifs}
\theorem{Théorème}{}{false}{
    Soit $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite à valeurs dans $\mathbb{R}^+$.\\
    Alors la série $\sum_{n\geq0} u_n$ ($u_n \geq 0$) converge \(\Leftrightarrow\) la suite $(S_N)$ des sommes partielles est bornée.
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    En effet, $S_{N+1} - S_N = u_{N+1} \geq 0$ donc $(S_N)$ est croissante (à termes positifs).\\
    Ainsi $(S_N)$ converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ est bornée \textit{(théorème de convergence monotone)}.\\
    Or \(\sum_{n\geq0} u_n\) converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ converge.\\
    Donc \(\sum_{n\geq0} u_n\) converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ est bornée.
}

\remark{
    Si $(S_N)$ n'est pas bornée, alors $S_N \xrightarrow[N\to\infty]{} +\infty$. On tolère la notation \(\sum_{n=0}^{\infty} u_n = +\infty\).
}

\training{\textbf{Application du théorème.}\\
Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
Montrons que la série $\sum_{n\geq0} \sqrt{u_n v_n}$ converge.\\
En effet, utilisons l'inégalité de Cauchy-Schwarz.\\
$\forall N \in \mathbb{N}, \sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n} \leq \sqrt{\sum_{n=0}^{N} u_n} \sqrt{\sum_{n=0}^{N} v_n}$.\\
Or les deux termes de droite sont bornés, donc $\forall N \in \mathbb{N}, \sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n}$ est bornée.\\
Donc $\sum_{n\geq0} \sqrt{u_n v_n}$ converge.
\\\\
\textbf{Autre preuve (sans Cauchy-Schwarz) :}\\
$(a-b)^2 \geq 0 \Leftrightarrow ab \leq \frac{a^2 + b^2}{2} \forall a,b \in \mathbb{R}$.\\
Donc $\sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n} \leq \frac{1}{2} (\sum_{n=0}^{N} u_n + \sum_{n=0}^{N} v_n)$.\\
Or les deux termes de droite sont bornés, donc $\forall N \in \mathbb{N}, \sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n}$ est bornée.\\
Donc $\sum_{n\geq0} \sqrt{u_n v_n}$ converge.
}

\ndlr{On a pas encore abordé Cauchy-Schwarz.}

\theorem{Proposition}{}{false}{
    Soient $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries convergentes \textit{(pas forcément à termes positifs mais réels)}.\\
    Si $u_n \leq v_n \forall n \in \mathbb{N}$, alors $\sum_{n=0}^{\infty} u_n \leq \sum_{n=0}^{\infty} v_n$.
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    On considère la série à termes positifs $\sum_{n\geq0} (v_n - u_n)$. C'est une série convergente.\\
    On a $\sum_{n=0}^{\infty} (v_n - u_n) \geq 0$.\\
    Or $\sum_{n\geq0} v_n$ et $\sum_{n\geq0} u_n$ sont convergentes.\\
    Donc on peut écrire : \(\sum_{n=0}^{\infty} v_n - \sum_{n=0}^{\infty} u_n = \sum_{n=0}^{\infty} (v_n - u_n) \geq 0\).\\
    Donc \(\sum_{n=0}^{\infty} u_n \leq \sum_{n=0}^{\infty} v_n\).
}

\subsection{Critère de comparaison}
Tout cela est fait pour des séries à termes positifs.
\theorem{Théorème}{Critère de comparaison ("Hyper important")}{false}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
    Supposons que $\forall n \in \mathbb{N}, 0 \leq u_n \leq v_n$.\\
    Alors :
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Si $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, alors $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    \begin{itemize}
        \item On a $\forall N \in \mathbb{N}, 0 \leq \sum_{n=0}^{N} u_n \leq \sum_{n=0}^{N} v_n$.\\
        Or $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, donc la suite des sommes partielles$(\sum_{n=0}^{N} v_n)$ est bornée.\\
        Donc la suite des sommes partielles $(\sum_{n=0}^{N} u_n)$ est bornée et donc $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Comme $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, la suite des sommes partielles $(\sum_{n=0}^{N} u_n)$ n'est pas bornée.\\
        Et comme $\forall N \in \mathbb{N}, 0 \leq \sum_{n=0}^{N} u_n \leq \sum_{n=0}^{N} v_n$, la suite des sommes partielles $(\sum_{n=0}^{N} v_n)$ n'est pas bornée.\\
        Et donc par le théorème de convergence des séries à termes positifs on a que $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\theorem{Corollaire}{}{false}{
    Soient $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
    $\exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \geq n_0, \frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \frac{v_{n+1}}{v_n}$.\\
    Alors :
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Si $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, alors $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    Pour $n \geq n_0$,\\
    \(
        \frac{u_{n+1}}{u_n} \times \frac{u_n}{u_{n-1}} \times \ldots \times \frac{u_{n_0+1}}{u_{n_0}} \leq \frac{v_{n+1}}{v_n} \times \frac{v_n}{v_{n-1}} \times \ldots \times \frac{v_{n_0+1}}{v_{n_0}}\\
        \Rightarrow \frac{u_{n+1}}{u_{n_0}} \leq \frac{v_{n+1}}{v_{n_0}} \Rightarrow u_{n+1} \leq k v_{n+1}\) avec \(k = \frac{u_{n_0}}{v_{n_0}} \in \mathbb{R}_{+}^*\)

    \begin{itemize}
        \item On suppose que $\sum_{n\geq0} v_n$ converge.\\
        Donc $\sum_{n\geq0} k v_n$ converge.\\
        Donc par le théorème précédent, comme $\forall n \geq n_0, 0 \leq u_n \leq k v_n$, on a que $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item \textit{(non démontré en cours)}
    \end{itemize}
}

\training{\textit{applications aux séries absolument convergentes}\\

    \theorem{Proposition}{}{false}{
        Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à termes réels.\\
        Définissons $u_{n}^{+} = \max(u_n,0) \geq 0$ et $u_{n}^{-} = \max(-u_n,0) \geq 0$.\\

        On a $\sum_{n\geq0} u_n$ est ACV.\\
       $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge \(\Leftrightarrow\) $\sum_{n\geq0} u_{n}^{+}$ et $\sum_{n\geq0} u_{n}^{-}$ convergent.\\
    }

    \noindent{\textbf{Preuve:}\\
        $\Rightarrow$/ On a $\forall n \in \mathbb{N} 0 \leq u_{n}^{+} \leq |u_n|$ et $0 \leq u_{n}^{-} \leq |u_n|$.\\
        Donc par le théorème de comparaison, $\sum_{n\geq0} u_{n}^{+}$ et $\sum_{n\geq0} u_{n}^{-}$ convergent.\\
        $\Leftarrow$/ On remarque que $|u_n| = u_{n}^{+} + u_{n}^{-}$.\\
        Si $\sum_{n\geq0} u_{n}^{+}$ et $\sum_{n\geq0} u_{n}^{-}$ convergent, alors $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge $\Rightarrow \sum_{n\geq0} u_n$ est ACV.
    }

    \theorem{Proposition}{}{false}{
        Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à termes complexes.\\
        On a $\sum_{n\geq0} u_n$ est ACV \(\Leftrightarrow\) $\sum_{n\geq0} Re(u_n)$ et $\sum_{n\geq0} Im(u_n)$ sont ACV.
    }
}

\training{Montrer la proposition précédente.}
\noindent\carreaux{10}


\subsection{Domination, convergence et équivalence}

\reminder{
    Soient ($u_n$) et ($v_n$) deux suites.\\
    \begin{itemize}
        \item $u_n = O(v_n)$ ssi \(\exists M > 0, |u_n| \leq M |v_n|\) au voisinage de l'infini (n assez grand) $\Leftrightarrow |\frac{u_n}{v_n}|$ est bornée.
        \item $u_n = o(v_n)$ ssi $\frac{u_n}{v_n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$. ($u_n$ est négligeable devant $v_n$)
        \item $u_n = o(v_n) \Rightarrow u_n = O(v_n)$
        \item $u_n \sim v_n$ ssi $\frac{u_n}{v_n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1$. ($u_n$ est équivalent à $v_n$)
    \end{itemize}
}

\theorem{Proposition}{}{true}{
    Soient $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
    On suppose $u_n = O_{+\infty}(v_n)$.\\
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Si $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, alors $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\noindent{\textbf{Indication pour la preuve:}\\
    Il suffit de remarquer que $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} M v_n$ sont de même nature ; et $M$ est tel que $u_n \leq M v_n$
}

\attention{
    Si on sait que $\sum_{n\geq0} v_n$ alors pour montrer que $\sum_{n\geq0} u_n$ converge, il suffit de montrer que $u_n = o_{+\infty}(v_n)$.\\
    \textit{(en réalité il faudrait montrer grand O, mais o $\Rightarrow$ O donc c'est plus fort et plus simple à montrer)}
}

\theorem{Corollaire}{}{true}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à terme général dans $\mathbb{C}$ et soit $\sum_{n\geq0} v_n$ une série à terme général positif tel que $\sum_{n\geq0} v_n$ converge.\\
    Si $u_n = O_{+\infty}(v_n)$, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge absolument (ACV).
}

\training{Montrer le corollaire précédent.}
\noindent\carreaux{10}

\theorem{Théorème}{"Hyper² important"}{false}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à terme général dans $\mathbb{C}$ et soit $\sum_{n\geq0} v_n$ une série à termes positifs.\\
    On suppose $u_n \sim_{+\infty} v_n$.\\ \textit{(on pourrait mettre une constante)}\\
    On a :
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge absolument (ACV).
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge alors $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\remark{
    Si $u_n \geq 0$ alors $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ sont de même nature.
}

\section{Séries de références}

\subsection{Série de Riemann}

\theorem{Théorème}{}{false}{
    Soit $\alpha \in \mathbb{R}$. Soit la série $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$, dite \textbf{série de Riemann}.\\
    La série converge \(\Leftrightarrow \alpha > 1\).
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    On a vu que pour $\alpha = 1$, la série diverge (série harmonique).\\
    \begin{itemize}
        \item Si $\alpha \leq 1, \frac{1}{n^{\alpha}} \geq \frac{1}{n}$. Donc par le théorème de comparaison, $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$ diverge.
        \item $\Leftarrow/$ Supposons $\alpha > 1$.\\
        Considérons la série $\sum_{n\geq1} u_n$ de terme général $u_n = \frac{1}{n^{\alpha-1}} - \frac{1}{(n+1)^{\alpha-1}}$.\\
        \textbf{Observation 1 :} $\forall N \in \mathbb{N}^*, \sum_{n=1}^{N} u_n = 1 - \frac{1}{(N+1)^{\alpha-1}}$ donc $\sum_{n\geq1} u_n$ converge (car $\alpha - 1 > 0$). (téléscopage)\\
        \textbf{Observation 2 :} Déterminons un équivalent de $u_n$.\\
        $u_n = \frac{1}{n^{\alpha-1}} - \frac{1}{(n+1)^{\alpha-1}} = \frac{1}{n^{\alpha-1}} (1 - (\frac{n}{n+1})^{\alpha-1})$.\\
        On a $(\frac{n}{n+1})^{\alpha-1} = (\frac{n+1-1}{n+1})^{\alpha-1} = (1 - \frac{1}{n+1})^{\alpha-1} = 1 - \frac{\alpha-1}{n} + o_{+\infty}(\frac{1}{n})$ (DL ordre 1).\\
        $\Rightarrow 1 - (\frac{n}{n+1})^{\alpha-1} = \frac{\alpha-1}{n} + o_{+\infty}(\frac{1}{n}) \sim_{+\infty} \frac{\alpha-1}{n}$.\\
        Donc $u_n \sim_{+\infty} \frac{1}{n^{\alpha-1}} \times \frac{\alpha-1}{n} = \frac{\alpha-1}{n^{\alpha}} > 0$.\\
        On a deux séries à termes positifs $\sum_{n\geq1} u_n$ et $\sum_{n\geq1} \frac{\alpha-1}{n^{\alpha}}$ qui sont de même nature car équivalentes ($u_n \sim_{+\infty} \frac{\alpha-1}{n^{\alpha}}$).\\
        On en déduit que $\sum_{n\geq1} \frac{\alpha - 1}{n^{\alpha}}$ converge pour $\alpha > 1$ par le théorème sur les équivalents.\\
        De plus la nature d'une série n'est pas modifiée quand le terme général est multiplié par un scalaire non nul.\\
        Donc $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$ est de même nature que $\sum_{n\geq1} \frac{\alpha - 1}{n^{\alpha}}$.\\
        Donc $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$ converge.
    \end{itemize}
}

\attention{Démonstration probablement en question de cours au partiel/CC :)}

\theorem{Règles de comparaisons avec les séries de Riemann}{}{false}{
    Soient $\sum u_n$ une série de terme général dans $\mathbb{C}$.
    \begin{enumerate}
        \item Si $u_n \sim_{+\infty} k \frac{1}{n^{\alpha}}$ avec $k \in \mathbb{C}^*$.
        \begin{itemize}
            \item Si $\alpha > 1$ alors $\sum_{n\geq1} u_n$ converge absolument (ACV).
            \item Si $\alpha \leq 1$ alors $\sum_{n\geq1} u_n$ diverge.
        \end{itemize}
        \item Si $\exists \alpha > 1, n^{\alpha} |u_n|$ bornée \textit(i.e. $u_n = O(\frac{1}{n^{\alpha}})$), alors $\sum u_n$ converge absolument (ACV).\\
            \textit{il suffit de montrer que $u_n = o(\frac{1}{n^{\alpha}})$}
        \item On se restreint à $u_n \in \mathbb{R}$. Si $\exists \alpha \leq 1, n^{\alpha} u_n \xrightarrow[n\to\infty]{} +\infty$, alors $\sum u_n$ diverge.
 
    \end{enumerate}
}

\remark{Penser $u_n$ à terme réel positif et $k \in \mathbb{R}_{+}^{*}$ pour la compréhension. \textit{(suffisant pour la compréhension et la plupart des exercices)}}

\training{Montrer les règles de comparaison avec les séries de Riemann.}
\noindent\carreaux{25}
\training{Etudier la nature de la série de terme général $u_n = \sqrt{n^2+n+1} - \sqrt[3]{n^3+an^2+bn+c}$ avec $a,b,c \in \mathbb{R}$.}
\noindent\carreaux{10}

\subsection{Série géométrique}

\reminder{
    La série $\sum_{n\geq0} q^n$ converge \(\Leftrightarrow |q| < 1\) et dans ce cas $\sum_{n=0}^{\infty} q^n = \frac{1}{1-q}$.
}
\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    $\Leftarrow$ Si $|q| < 1$, alors $S_N = \sum_{n=0}^{N} q^n = \frac{1-q^{N+1}}{1-q} \xrightarrow[N\to\infty]{} \frac{1}{1-q}$.\\
    $\Rightarrow$ Si $|q| \geq 1$, alors $q^n \nrightarrow 0$ donc la série diverge (grossièrement).
}

\theorem{Règle de Cauchy}{}{false}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à terme général dans $\mathbb{C}$.\\
    On suppose que $\lim_{n\to\infty} |u_n|^{\frac{1}{n}} = l$ (existe et égale à $l\in [0,+\infty]$, $+\infty$ autorisé).
    \begin{enumerate}
        \item Si $l < 1$, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge absolument (ACV).
        \item Si $l > 1$, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge.
        \item Si $l = 1$, on ne peut rien conclure.
    \end{enumerate}
}
\remark{Comprendre la règle précédente dans le cas réel, terme positif.}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    \begin{enumerate}
        \item Si $l < 1$, prenons $\varepsilon > 0$ tel que $l + \varepsilon < 1$.\\
        Or $|u_n|^{\frac{1}{n}} \xrightarrow[n\to\infty]{} l$, donc $\exists N \in \mathbb{N}, \forall n \geq N, |u_n|^{\frac{1}{n}} \leq l + \varepsilon$.\\
        Donc $|u_n| \leq (l + \varepsilon)^n$ pour $n \geq N$.\\
        Or la série de terme général $(l + \varepsilon)^n$ est une série géométrique de raison $l + \varepsilon < 1$, donc elle converge.\\
        Donc $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Laissée à la douce appréciation du lecteur.
        \item Trouvons une série $\sum_{n\geq0} u_n$  où $|u_n|^{\frac{1}{n}} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1$ et où on ne peut rien conclure sur la nature de la série.\\
        Si on prend $u_n = \frac{1}{n^{\alpha}} = e^{-\alpha \ln(n)}$, on a bien $u_n^{\frac{1}{n}} = e^{-\alpha \frac{\ln(n)}{n}} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1 \forall \alpha$.\\
        Or on a convergence pour $\alpha > 1$ et divergence pour $\alpha \leq 1$, on ne peut rien conclure.
    \end{enumerate}
}
\newpage

\training{Etudier la nature de la série de terme général $u_n = \cosh(\frac{1}{n})^{-n^3}$.}
\noindent\carreaux{10}

\theorem{Règle de d'Alembert}{}{false}{
    Soit $\sum u_n$ une série à terme général dans $\mathbb{C}$ .\\
    On suppose que $\lim_{n\to\infty} |\frac{u_{n+1}}{u_n}| = l$ (existe et égale à $l\in [0,+\infty]$, $+\infty$ autorisé).
    \begin{enumerate}
        \item Si $l < 1$, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge absolument (ACV).
        \item Si $l > 1$, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge.
        \item Si $l = 1$, on ne peut rien conclure.
    \end{enumerate}
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    \begin{enumerate}
        \item Si $l < 1$, prenons $\varepsilon > 0$ tel que $l + \varepsilon < 1$.\\
        Or $|\frac{u_{n+1}}{u_n}| \xrightarrow[n\to\infty]{} l$, donc $\exists N \in \mathbb{N}, \forall n \geq N, |\frac{u_{n+1}}{u_n}| \leq l + \varepsilon$.\\
        Posons $q = l + \varepsilon < 1$.\\
        Ainsi, $|\frac{u_{n+1}}{u_n}| \leq \frac{q^{n+1}}{q^n}$ pour $n \geq N$.\\
        On a une comparaison du type $\frac{a_{n+1}}{a_n} \leq \frac{b_{n+1}}{b_n}$.\\
        On a vu que dans ce cas, $sum b_n$ converge $\Rightarrow \sum a_n$ converge.\\
        Or $\sum q^n$ converge (série géométrique de raison $q < 1$) donc $\sum u_n$ converge (ACV).
        \item Comme $\lim_{n\to\infty} |\frac{u_{n+1}}{u_n}| = l > 1, \exists N \in \mathbb{N}, \forall n \geq N, |\frac{u_{n+1}}{u_n}| \geq 1 \Rightarrow |u_n|$ est minorée par $n$ assez grand.\\
        Donc $\sum u_n$ diverge.
        \item Prendre $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$. On a bien $\frac{(n+1)^{\alpha}}{n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1$ et la nature dépend de $\alpha$.
    \end{enumerate}
}

\training{Etudier la nature de la série de terme général $u_n = \frac{n!}{n^n}$.}
\noindent\carreaux{13}

\newpage
\ndlr{On a évoqué en cours la formule de Stirling pour la culture, mais elle est hors programme : $n! \sim \sqrt{2 \pi n} (\frac{n}{e})^n$.}

\theorem{Proposition}{Comparaison des règles de d'Alembert et de Cauchy}{false}{
    Soit $\sum u_n$ une série à terme général positif ou nul.\\
    On suppose que $\frac{u_{n+1}}{u_n} \xrightarrow[n\to\infty]{} l \in [0,+\infty]$.\\
    Alors $u_n^{\frac{1}{n}} \xrightarrow[n\to\infty]{} l$.
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    On suppose $\lim_{n\to\infty} \frac{u_{n+1}}{u_n} = l, l>0, l\neq +\infty$.\\
    On a $\forall l_1, 0 < l_1 < l$, $\sum_{n\geq0} \frac{l_1^n}{u_n}$ converge par la règle de d'Alembert.\\
    En effet, $\frac{l_1^{n+1}}{u_{n+1}} \times \frac{u_n}{l_1^n} = l_1 \times \frac{u_n}{u_{n+1}} \xrightarrow[n\to\infty]{} \frac{l_1}{l} < 1$.\\
    Par convergence de la série on a que $\frac{l_1^n}{u_n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$.\\*
    À partir d'un certain rang, $\frac{l_1^n}{u_n} \leq 1 \Rightarrow l_1^n \leq u_n \Rightarrow l_1 \leq u_n^{\frac{1}{n}}$.\\\\
    On a $\forall l_2, 0 < l < l_2$, $\sum_{n\geq0} \frac{u_n}{l_2^n}$ converge par la règle de d'Alembert.\\
    À partir d'un certain rang (même argument que pour $l_1$), $u_n \leq l_2^n \Rightarrow u_n^{\frac{1}{n}} \leq l_2$.\\\\
    Donc $l_1 \leq u_n^{\frac{1}{n}} \leq l_2$, $\forall l_1 < l < l_2$ pour un $n$ assez grand.\\
    On fait tendre $n$ vers $\infty$ puis $l_1$ et $l_2$ vers $l$ et on en déduit que $u_n^{\frac{1}{n}} \xrightarrow[n\to\infty]{} l$.\\
}

\attention{La réciproque est fausse.}
\example{Contre-exemple.\\
Soit $0 < a < b$. Posons :
\[
    u_n = \begin{cases}
        a^p b^p & \text{si n = 2p}\\
        a^{p+1} b^p & \text{si n = 2p + 1}
    \end{cases}
\]

On a $u_n^{\frac{1}{n}} \xrightarrow[n\to\infty]{} ab$ (peu importe la parité de $n$).\\
Mais $\frac{u_{n+1}}{u_n}$ dépend de la parité de $n$.
}

\remark{Donc on préfère la règle de d'Alembert à celle de Cauchy. Mais si la règle d'Alembert ne donne rien, la règle de Cauchy ne donnera rien non plus.}

\end{document}