\documentclass{article}

\usepackage[a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{../../../../components/components} % <-- ton fichier .sty, avec toutes tes définitions

\usepackage{fancyhdr}


% Configuration des en-têtes et pieds de page
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % reset tout

\fancyhead[L]{DL2 Math-Info AN3}
\fancyhead[C]{Séries}
\fancyhead[R]{2025-2026}

\fancyfoot[L]{Ewen Rodrigues de Oliveira}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\begin{document}

\docTitle{Chapitre 2 : Séries numériques}

%% 17/09/2025

\section{Séries et sommes d'une série}

\definition{
    Soit \((u_n)\) une suite dans $\mathbb{K} = \mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$.\\
    On considère \(\forall N \in \mathbb{N}, S_N = \sum_{n=0}^{N} u_n \in \mathbb{K}\).\\\
    On a donc une suite $(S_N)_{N \in \mathbb{N}}$ associée à la suite $(u_n)_{n \in \mathbb{N}}$.
}
\definition{On appelle \textbf{série de terme général \(u_n\)} que l'on note \(\sum_{n \geq 0} u_n\) la suite $(S_N)_{N \in \mathbb{N}}$.}

\ndlr{Les deux définitions précédentes peuvent être regroupées.}

\vocabulary{On dit que \((S_N)\) est la suite des sommes partielles de la série.}
\remark{\((S_N)\) correspond aux $N+1$ premiers termes de la suite.}

\subsection{Correspondance suite - série}

\noindent{
\textbf{Raisonnement :}
Par définition une série est une suite. Expliquons comment une suite peut-être vue comme une série.\\
Si $(u_n)$ est une suite, considérons la série de terme général \(v_n = u_n - u_{n-1} \forall n \in \mathbb{N}\) (avec la convention \(v_{0} = u_{0}\)).\\
Ainsi, \(u_n = \sum_{k=0}^{n} v_k\).}

\remark{Cependant la série associée à une suite $(u_n)$ va s'étudier en tant que telle (que série) grâce à $u_n$.}


\subsection{Opérations sur les séries}

\theorem{Propriété}{Opérations sur les séries}{true}{
    Soient \(\sum_{n\geq0} u_n\) et \(\sum_{n\geq0} v_n\) deux séries.\\
    Alors, pour tout \(\lambda \in \mathbb{K}\) :
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Somme} : \(\sum_{n\geq0} (u_n + v_n) = \sum_{n\geq0} u_n + \sum_{n\geq0} v_n\) définie comme $(S_N  + S'_N)$
        \item \textbf{Produit par un scalaire} : \(\sum_{n\geq0} \lambda u_n = \lambda \sum_{n\geq0} u_n\) définie comme \((\lambda S_N)\)
    \end{itemize}
}

\example{Si $u_n=0, \forall n \in \mathbb{N}$, alors \(\sum_{n\geq0} u_n = 0\) est la série nulle.}


\subsection{Troncature d'une série}


\definition{
    Si $(u_n)$ est une suite définie pour \(n \geq n_0 \mid n_0 \in \mathbb{N}\).
    On peut considérer la série \(\sum_{n \geq n_0} u_n\) où \(u_{0} = u_{1} = ... = u_{n_0 - 1} = 0\), ou bien on peut écrire $\sum_{n \geq n_0} u_n$.

    Si $\sum_{n \geq 0} u_n$ est une série de terme général $u_n$, une \textbf{troncature} de la série est $\sum_{n \geq n_0} u_n$. C'est la suite $(S_N)$ où \(S_N = \sum_{n=n_0}^{N} u_n\).
}

\ndlr{Cette définition pourraît être synthétisée.}

\example{
    \begin{itemize}
        \item la série nulle
        \item la série géométrique de raison $q\in\mathbb{C^*}$ : \(\sum_{n\geq0} q^n\) de terme général \(q^n\) ;
        \item la série harmonique : \(\sum_{n\geq1} \frac{1}{n}\) de terme général \(\frac{1}{n}\) ;
        \item la série $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^\alpha}, \alpha\in\mathbb{R}$.
    \end{itemize}
}

\section{Convergence d'une série}
\subsection{Définitions et nature d'une série}
\definition{
    Soit \(\sum_{n\geq0} u_n\) une série.\\
    On dit que la série converge, si la suite $(S_N)$ converge, et on note $S$ la limite de $S_N$.\\
    S s'appelle la somme de la série.\\\\

    Dans ce cas, on écrit : \(\sum_{n=0}^{\infty} u_n = S \in \mathbb{R}\) \textit{(c'est une "somme infinie", un objet-limite).}
}

\vocabulary{Si $(S_N)$ diverge, alors on dit que la série $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge.}
\attention{Si $S$ n'existe pas, alors on écrit \textbf{jamais} la notation avec \(\infty\)}

\vocabulary{La convergence ou la divergence d'une série s'appelle la \textbf{nature} de la série.}
\theorem{Proposition}{Stabilité de la limite par troncature}{true}{
    La nature d'une série n'est pas modifée par troncature.
}
\noindent\textbf{Preuve:}\\
\carreaux{12}
\ndlr{Indication : les premiers termes n'influencent pas la convergence.}

\subsection{Quelques applications...}

\example{
    \begin{itemize}
        \item Si $(u_n)$ est nulle à partir d'un rang $N_0$ alors la série $\sum_{n\geq0} u_n$ est converge, et $\sum_{n=0}^{\infty} u_n =  \sum_{n=0}^{N_0} u_n$.
        \item Série géométrique $\sum_{n\geq0} q^n$ :\\
        On considère la suite des sommes partielles $(S_N)$ où \(S_N = \sum_{n=0}^{N} q^n\) = \(\frac{1-q^{N+1}}{1-q}\) avec \(q \neq 1\). On a plusieurs cas :
        \begin{itemize}
            \item Si \(|q| < 1\), $q^{N+1} \xrightarrow[N\to\infty]{} 0$ donc \(S_N \xrightarrow[N\to\infty]{} \frac{1}{1-q} \Leftrightarrow \sum_{n=0}^{\infty} q^n = \frac{1}{1-q}\).\\
            La série $\sum_{n\geq0} q^n$ converge et on arrive à trouver S !
            \item Si \(|q| > 1\), alors $\sum_{n\geq0} q^n$ diverge.
            \item Si \(q = 1\), alors $\sum_{n\geq0} q^n = N+1 \Rightarrow \sum_{n\geq0} q^n$ diverge.
        \end{itemize}
        \item $\sum_{n\geq1}{log(1+1/n)}$ :\\
        On a \(\forall N \geq 1, S_N = \sum_{n=1}^{N} log(\frac{n+1}{n}) = log(N+1)\) (télescopage).\\
        Or \(log(N+1) \xrightarrow[N\to\infty]{} +\infty\), donc la série $\sum_{n\geq1}{log(1+1/n)}$ diverge.
        \item $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n(n+1)}$ :\\
        On a \(\forall N \geq 1, S_N = \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n(n+1)} = \sum_{n=1}^{N} (\frac{1}{n} - \frac{1}{n+1}) = 1 - \frac{1}{N+1}\) (télescopage).\\
        Or \(1 - \frac{1}{N+1} \xrightarrow[N\to\infty]{} 1\), donc la série $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n(n+1)}$ converge et \(\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)} = 1\).
        \item \textbf{Important, démontré plus tard :} $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n}$ (série harmonique) diverge.
        \item $\sum_{n\geq1} \frac{(-1)^n}{n}$ converge. \textit{(idée : montrer que $S_N$ converge en montant $A_N= S_{2N}$ et $B_N=S_{2N+1}$ sont adjacentes)}
    \end{itemize}
}

\attention{Ces six exemples sont à connaître et comprendre parfaitement.}

\training{Étudier la convergence de la série géométrique pour \(|q| = 1\) et \(q = -1\) ($q\in\mathbb{C}$).}
\noindent\carreaux{5}

\subsection{Propriétés des séries convergentes}

\theorem{Propriété}{Convergence de la combinaison linéaire}{true}{
    Soient \(\sum_{n\geq0} u_n\) et \(\sum_{n\geq0} v_n\) deux séries convergentes.\\
    Alors $\forall \lambda,\mu \in \mathbb{K}$ : \(\sum_{n\geq0} (\lambda u_n + \mu v_n) = \lambda \sum_{n\geq0} u_n + \mu \sum_{n\geq0} v_n\), cette série converge (vers la combinaison linéaire des limites).
}
\remark{En d'autres termes, la somme de deux séries convergentes est une série $\sum_{n\geq0} (u_n + v_n)$ qui converge.}
\noindent{
\textbf{Preuve :}\\
La suite de sommes partielles associée à $\sum_{n\geq}{(u_n + v_n)}$ est $\sum_{n=0}^{N} (u_n + v_n) = \sum_{n=0}^{N} (u_n) + \sum_{n=0}^{N} (v_n)$\\
Comme $\sum_{n=0}^{N} (u_n)$ et $\sum_{n=0}^{N} (v_n)$ sont convergentes, on a $\sum_{n=0}^{N} (u_n + v_n)$ est convergente et sa limite est \(\sum_{n=0}^{\infty} (u_n+v_n)  = \sum_{n=0}^{\infty} (u_n) + \sum_{n=0}^{\infty} (v_n)\).
}

\example{
    \textbf{Retour : Divergence de la série harmonique $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n}$}\\
    But : minorer $\sum_{n\geq1}^{N}\frac{1}{n} \forall N \in \mathbb{N}$.\\
    $n \leq t \in \mathbb{R} \leq n+1 \Rightarrow \frac{1}{n+1} \leq \frac{1}{t} \leq \frac{1}{n}$\\
    Intégrons entre $n$ et $n+1$ : \(\int_{n}^{n+1} \frac{1}{t} dt \leq \frac{1}{n}\)\\
    Donc en sommant : \(\sum_{n=1}^{N} \int_{n}^{n+1} \frac{1}{t} dt \leq \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n}\)\\
    donc par Chasles : \(\int_{1}^{N+1} \frac{1}{t} dt \leq \sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n} \forall n \in \mathbb{N}\)\\
    Or \(\int_{1}^{N+1} \frac{1}{t} dt = \ln(N+1) \xrightarrow[N\to\infty]{} +\infty\) donc \(\sum_{n=1}^{N} \frac{1}{n} \xrightarrow[N\to\infty]{} +\infty\).\\
    Donc la série harmonique diverge.
}

\theorem{Propriété}{Divergence de la combinaison linéaire}{true}{
    Soient \(\sum_{n\geq0} u_n\) une série convergente et \(\sum_{n\geq0} v_n\) une série divergente.\\
    Alors \(\sum_{n\geq0} (u_n + v_n)\)  diverge.
}
\noindent{
\textbf{Preuve :} \textit{visiblement l'énoncé...}\\
$\sum_{n=0}^{N} (u_n + v_n) = \sum_{n=0}^{N} (u_n) + \sum_{n=0}^{N} (v_n)$\\
Comme $\sum_{n=0}^{N} (u_n)$ est convergente et $\sum_{n=0}^{N} (v_n)$ est divergente, on a $\sum_{n=0}^{N} (u_n + v_n)$ est divergente.
}

\attention{Quand on considère deux séries divergentes, la situation est à étudier au cas par cas.}
\example{
    Considérons $\sum_{n\geq1} u_n$ avec $u_n = 1 \forall n\in\mathbb{N}$ et $\sum_{n\geq1} v_n$ avec $v_n = -1 \forall n\in\mathbb{N}$.\\
    D'une part $\sum_{n\geq1} u_n$ diverge, et $\sum_{n\geq1} v_n$ diverge aussi.\\
    Mais \(\sum_{n\geq1} (u_n + v_n) = \sum_{n\geq1} 0 = 0\) converge.\\\\
    Mais si on considère $v_n = u_n$, alors \(\sum_{n\geq1} (u_n + v_n) = \sum_{n\geq1} 2u_n\) diverge.
}

\attention{\textbf{Source d'erreur classique :} Si $\sum_{n\geq0} u_n + v_n$ est convergente, \textit{\textcolor{danger}{\textbf{a priori}}} on ne peut pas écrire que $\sum_{n=0}^{\infty} u_n+v_n = \sum_{n=0}^{\infty} u_n + \sum_{n=0}^{\infty} v_n$ car les séries de termes généraux $u_n$ et $v_n$ peuvent être divergentes (il faut donc vérifier leur convergence).}

\theorem{Proposition}{}{true}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série numérique où $u_n \in \mathbb{C}$ $\forall n \in \mathbb{N}$.\\
    On a $\sum_{n\geq0} u_n$ converge \(\Leftrightarrow\) les suites $(Re(u_n))$ et $(Im(u_n))$ sont convergentes.\\
}

\training{Montrer la proposition précédente.}
\noindent{\textbf{Indication pour la preuve:}\\écrire $u_n = Re(u_n) + i Im(u_n)$ et utiliser la propriété sur les combinaisons linéaires.}\\
\noindent{\carreaux{10}}

\theorem{Théorème}{Lien entre convergence et limite des termes}{false}{
    Si $\sum_{n\geq0} u_n$ converge, alors $u_n \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$.
}
\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    Considérons $(S_N)$ la suite des sommes partielles associée à $\sum_{n\geq0} u_n$.\\
    On a $S_{N+1}-S_N = u_{N+1}$ $\forall N \in\mathbb{N}$.\\
    Or $\sum_{n\geq0} u_n$ converge $\Rightarrow (S_N)$ converge.
    Donc $\lim_{N\to\infty} S_{N} - \lim_{N\to\infty} S_{N+1} = 0 \Rightarrow \lim_{N\to\infty} u_{N} = 0$.
}

\attention{La réciproque est fausse. Par exemple la série harmonique $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n}$ diverge mais $\frac{1}{n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$.}
\vocabulary{Si $u_n \nrightarrow 0$, on dit que la série $\sum_{n\geq0} u_n$ \textcolor{purple}{\textbf{diverge grossièrement}}.}

\subsection{Reste d'une série}

\definition{
On suppose que $\sum_{n\geq0} u_n$ converge. On note $S = \sum_{n=0}^{\infty} u_n$ sa somme et $(S_N)$ la suite des sommes partielles.\\
Le \textbf{reste} de la série au rang $N$ est $R_N = S - S_N = \sum_{n=N+1}^{\infty} u_n$.
}

\theorem{Proposition}{Comportement du reste}{false}{
    Si $\sum_{n\geq0} u_n$ converge, alors $R_N \xrightarrow[N\to\infty]{} 0$.
}
\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    Par définition, $R_N = S - S_N$. Or $S_N \xrightarrow[N\to\infty]{} S$. Donc $R_N \xrightarrow[N\to\infty]{} 0$.
}

\section{Série absolument convergente (ACV)}
\subsection{Critère de Cauchy pour les séries numériques}

Ce qui a été fait dans le \textbf{Chapitre 1 - Suites de Cauchy} sur les suites réelles reste valable si on considère des suites complexes.

\definition{
    On dit que la série $\sum_{n\geq0} u_n$ vérifie le \textbf{critère de Cauchy} si : \[\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N}^{N+p} u_k| < \varepsilon\]
}

\theorem{Proposition}{Convergence et critère de Cauchy}{false}{
    $\sum_{n\geq0} u_n$ vérifie le critère de Cauchy \(\Leftrightarrow\) $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
}

\noindent{\textbf{Preuve: (par équivalence)}\\
    $\sum_{n\geq0} u_n$ converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ converge
    \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ est une suite de Cauchy \textit{(car l'espace est complet)}
    \(\Leftrightarrow\) \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |S_{N+p} - S_N| < \varepsilon\)
    \(\Leftrightarrow\) \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{n=N}^{N+p} u_n| < \varepsilon\)
}\newline


\remark{Autre preuve de la divergence de la série harmonique :\\
    Soit $\varepsilon = 1/2$. Pour tout $N \in \mathbb{N}$, on peut choisir $p = N$ et on a : \(|\sum_{k=N}^{2N} \frac{1}{k}| \geq \sum_{k=N}^{2N} \frac{1}{2N} = \frac{1}{2}\).\\
    Donc la série harmonique ne vérifie pas le critère de Cauchy, donc elle diverge.
}

\subsection{Définitions et propriétés}
\definition{
    On dit que la série $\sum_{n\geq0} u_n$ est absolument convergente (ACV) si la série $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge.
}

\theorem{Théorème}{Série ACV et convergence}{false}{
    Série ACV \(\Rightarrow\) série convergente et \(|\sum_{n=0}^{\infty} u_n| \leq \sum_{n=0}^{\infty} |u_n|\).
}
\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série ACV.\\
    Donc $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge.\\
    Donc $\sum_{n\geq0} |u_n|$ vérifie le critère de Cauchy : \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N+1}^{N+p} |u_k|| < \varepsilon\)\\
    Donc \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N+1}^{N+p} u_k| \leq \sum_{k=N+1}^{N+p} |u_k| < \varepsilon\)\\
    Ainsi \(\forall \varepsilon > 0, \exists N_\varepsilon \in \mathbb{N}, \forall N \geq N_\varepsilon, \forall p \in \mathbb{N}, |\sum_{k=N}^{N+p} u_k| < \varepsilon\)\\
    Donc $\sum_{n\geq0} u_n$ vérifie le critère de Cauchy.\\
    Donc $\sum_{n\geq0} u_n$ converge et on a \(|\sum_{n=0}^{N} u_n| \leq \sum_{n=0}^{N} |u_n| \implies |\sum_{n=0}^{\infty} u_n| \leq \sum_{n=0}^{\infty} |u_n|\).
}\newline


\attention{La réciproque est fausse.}
\example{
    La série $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n}$ est convergente, mais elle n'est pas absolument convergente car $\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$ diverge.
}

\section{Convergence absolue d'une série}
\ndlr{Correspond à II. dans le plan de cours du prof.}
\subsection{Séries à termes positifs}
\theorem{Théorème}{}{false}{
    Soit $(u_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite à valeurs dans $\mathbb{R}^+$.\\
    Alors la série $\sum_{n\geq0} u_n$ ($u_n \geq 0$) converge \(\Leftrightarrow\) la suite $(S_N)$ des sommes partielles est bornée.
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    En effet, $S_{N+1} - S_N = u_{N+1} \geq 0$ donc $(S_N)$ est croissante (à termes positifs).\\
    Ainsi $(S_N)$ converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ est bornée \textit{(théorème de convergence monotone)}.\\
    Or \(\sum_{n\geq0} u_n\) converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ converge.\\
    Donc \(\sum_{n\geq0} u_n\) converge \(\Leftrightarrow\) $(S_N)$ est bornée.
}

\remark{
    Si $(S_N)$ n'est pas bornée, alors $S_N \xrightarrow[N\to\infty]{} +\infty$. On tolère la notation \(\sum_{n=0}^{\infty} u_n = +\infty\).
}

\training{\textbf{Application du théorème.}\\
Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
Montrons que la série $\sum_{n\geq0} \sqrt{u_n v_n}$ converge.\\
En effet, utilisons l'inégalité de Cauchy-Schwarz.\\
$\forall N \in \mathbb{N}, \sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n} \leq \sqrt{\sum_{n=0}^{N} u_n} \sqrt{\sum_{n=0}^{N} v_n}$.\\
Or les deux termes de droite sont bornés, donc $\forall N \in \mathbb{N}, \sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n}$ est bornée.\\
Donc $\sum_{n\geq0} \sqrt{u_n v_n}$ converge.
\\\\
\textbf{Autre preuve (sans Cauchy-Schwarz) :}\\
$(a-b)^2 \geq 0 \Leftrightarrow ab \leq \frac{a^2 + b^2}{2} \forall a,b \in \mathbb{R}$.\\
Donc $\sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n} \leq \frac{1}{2} (\sum_{n=0}^{N} u_n + \sum_{n=0}^{N} v_n)$.\\
Or les deux termes de droite sont bornés, donc $\forall N \in \mathbb{N}, \sum_{n=0}^{N} \sqrt{u_n v_n}$ est bornée.\\
Donc $\sum_{n\geq0} \sqrt{u_n v_n}$ converge.
}

\ndlr{On a pas encore abordé Cauchy-Schwarz.}

\theorem{Proposition}{}{false}{
    Soient $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries convergentes \textit{(pas forcément à termes positifs mais réels)}.\\
    Si $u_n \leq v_n \forall n \in \mathbb{N}$, alors $\sum_{n=0}^{\infty} u_n \leq \sum_{n=0}^{\infty} v_n$.
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    On considère la série à termes positifs $\sum_{n\geq0} (v_n - u_n)$. C'est une série convergente.\\
    On a $\sum_{n=0}^{\infty} (v_n - u_n) \geq 0$.\\
    Or $\sum_{n\geq0} v_n$ et $\sum_{n\geq0} u_n$ sont convergentes.\\
    Donc on peut écrire : \(\sum_{n=0}^{\infty} v_n - \sum_{n=0}^{\infty} u_n = \sum_{n=0}^{\infty} (v_n - u_n) \geq 0\).\\
    Donc \(\sum_{n=0}^{\infty} u_n \leq \sum_{n=0}^{\infty} v_n\).
}

\subsection{Critère de comparaison}
Tout cela est fait pour des séries à termes positifs.
\theorem{Théorème}{Critère de comparaison ("Hyper important")}{false}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
    Supposons que $\forall n \in \mathbb{N}, 0 \leq u_n \leq v_n$.\\
    Alors :
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Si $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, alors $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    \begin{itemize}
        \item On a $\forall N \in \mathbb{N}, 0 \leq \sum_{n=0}^{N} u_n \leq \sum_{n=0}^{N} v_n$.\\
        Or $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, donc la suite des sommes partielles$(\sum_{n=0}^{N} v_n)$ est bornée.\\
        Donc la suite des sommes partielles $(\sum_{n=0}^{N} u_n)$ est bornée et donc $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Comme $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, la suite des sommes partielles $(\sum_{n=0}^{N} u_n)$ n'est pas bornée.\\
        Et comme $\forall N \in \mathbb{N}, 0 \leq \sum_{n=0}^{N} u_n \leq \sum_{n=0}^{N} v_n$, la suite des sommes partielles $(\sum_{n=0}^{N} v_n)$ n'est pas bornée.\\
        Et donc par le théorème de convergence des séries à termes positifs on a que $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\theorem{Corollaire}{}{false}{
    Soient $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
    $\exists n_0 \in \mathbb{N}, \forall n \geq n_0, \frac{u_{n+1}}{u_n} \leq \frac{v_{n+1}}{v_n}$.\\
    Alors :
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Si $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, alors $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    Pour $n \geq n_0$,\\
    \(
        \frac{u_{n+1}}{u_n} \times \frac{u_n}{u_{n-1}} \times \ldots \times \frac{u_{n_0+1}}{u_{n_0}} \leq \frac{v_{n+1}}{v_n} \times \frac{v_n}{v_{n-1}} \times \ldots \times \frac{v_{n_0+1}}{v_{n_0}}\\
        \Rightarrow \frac{u_{n+1}}{u_{n_0}} \leq \frac{v_{n+1}}{v_{n_0}} \Rightarrow u_{n+1} \leq k v_{n+1}\) avec \(k = \frac{u_{n_0}}{v_{n_0}} \in \mathbb{R}_{+}^*\)

    \begin{itemize}
        \item On suppose que $\sum_{n\geq0} v_n$ converge.\\
        Donc $\sum_{n\geq0} k v_n$ converge.\\
        Donc par le théorème précédent, comme $\forall n \geq n_0, 0 \leq u_n \leq k v_n$, on a que $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item \textit{(non démontré en cours)}
    \end{itemize}
}

\training{\textit{applications aux séries absolument convergentes}\\

    \theorem{Proposition}{}{false}{
        Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à termes réels.\\
        Définissons $u_{n}^{+} = \max(u_n,0) \geq 0$ et $u_{n}^{-} = \max(-u_n,0) \geq 0$.\\

        On a $\sum_{n\geq0} u_n$ est ACV.\\
       $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge \(\Leftrightarrow\) $\sum_{n\geq0} u_{n}^{+}$ et $\sum_{n\geq0} u_{n}^{-}$ convergent.\\
    }

    \noindent{\textbf{Preuve:}\\
        $\Rightarrow$/ On a $\forall n \in \mathbb{N} 0 \leq u_{n}^{+} \leq |u_n|$ et $0 \leq u_{n}^{-} \leq |u_n|$.\\
        Donc par le théorème de comparaison, $\sum_{n\geq0} u_{n}^{+}$ et $\sum_{n\geq0} u_{n}^{-}$ convergent.\\
        $\Leftarrow$/ On remarque que $|u_n| = u_{n}^{+} + u_{n}^{-}$.\\
        Si $\sum_{n\geq0} u_{n}^{+}$ et $\sum_{n\geq0} u_{n}^{-}$ convergent, alors $\sum_{n\geq0} |u_n|$ converge $\Rightarrow \sum_{n\geq0} u_n$ est ACV.
    }

    \theorem{Proposition}{}{false}{
        Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à termes complexes.\\
        On a $\sum_{n\geq0} u_n$ est ACV \(\Leftrightarrow\) $\sum_{n\geq0} Re(u_n)$ et $\sum_{n\geq0} Im(u_n)$ sont ACV.
    }
}

\training{Montrer la proposition précédente.}
\noindent\carreaux{10}


\subsection{Domination, convergence et équivalence}

\reminder{
    Soient ($u_n$) et ($v_n$) deux suites.\\
    \begin{itemize}
        \item $u_n = O(v_n)$ ssi \(\exists M > 0, |u_n| \leq M |v_n|\) au voisinage de l'infini (n assez grand) $\Leftrightarrow |\frac{u_n}{v_n}|$ est bornée.
        \item $u_n = o(v_n)$ ssi $\frac{u_n}{v_n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 0$. ($u_n$ est négligeable devant $v_n$)
        \item $u_n = o(v_n) \Rightarrow u_n = O(v_n)$
        \item $u_n \sim v_n$ ssi $\frac{u_n}{v_n} \xrightarrow[n\to\infty]{} 1$. ($u_n$ est équivalent à $v_n$)
    \end{itemize}
}

\theorem{Proposition}{}{true}{
    Soient $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ deux séries à termes positifs.\\
    On suppose $u_n = O_{+\infty}(v_n)$.\\
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge.
        \item Si $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge, alors $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\noindent{\textbf{Indication pour la preuve:}\\
    Il suffit de remarquer que $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} M v_n$ sont de même nature ; et $M$ est tel que $u_n \leq M v_n$
}

\attention{
    Si on sait que $\sum_{n\geq0} v_n$ alors pour montrer que $\sum_{n\geq0} u_n$ converge, il suffit de montrer que $u_n = o_{+\infty}(v_n)$.\\
    \textit{(en réalité il faudrait montrer grand O, mais o $\Rightarrow$ O donc c'est plus fort et plus simple à montrer)}
}

\theorem{Corollaire}{}{true}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à terme général dans $\mathbb{C}$ et soit $\sum_{n\geq0} v_n$ une série à terme général positif tel que $\sum_{n\geq0} v_n$ converge.\\
    Si $u_n = O_{+\infty}(v_n)$, alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge absolument (ACV).
}

\training{Montrer le corollaire précédent.}
\noindent\carreaux{10}

\theorem{Théorème}{"Hyper² important"}{false}{
    Soit $\sum_{n\geq0} u_n$ une série à terme général dans $\mathbb{C}$ et soit $\sum_{n\geq0} v_n$ une série à termes positifs.\\
    On suppose $u_n \sim_{+\infty} v_n$.\\ \textit{(on pourrait mettre une constante)}\\
    On a :
    \begin{itemize}
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ converge alors $\sum_{n\geq0} u_n$ converge absolument (ACV).
        \item Si $\sum_{n\geq0} v_n$ diverge alors $\sum_{n\geq0} u_n$ diverge.
    \end{itemize}
}

\remark{
    Si $u_n \geq 0$ alors $\sum_{n\geq0} u_n$ et $\sum_{n\geq0} v_n$ sont de même nature.
}

\section{Séries de références}

\subsection{Série de Riemann}

\theorem{Théorème}{}{false}{
    Soit $\alpha \in \mathbb{R}$. Soit la série $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$, dite \textbf{série de Riemann}.\\
    La série converge \(\Leftrightarrow \alpha > 1\).
}

\noindent{\textbf{Preuve:}\\
    On a vu que pour $\alpha = 1$, la série diverge (série harmonique).\\
    \begin{itemize}
        \item Si $\alpha \leq 1, \frac{1}{n^{\alpha}} \geq \frac{1}{n}$. Donc par le théorème de comparaison, $\sum_{n\geq1} \frac{1}{n^{\alpha}}$ diverge.
    \end{itemize}
}

\ndlr{Démonstration à terminer au prochain cours}

\end{document}