\documentclass{article}

\usepackage[a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{amsmath,amssymb}

\usepackage{../../../../components/components}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{ccicons}


% Configuration des en-têtes et pieds de page
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % reset tout

\fancyhead[L]{DL3 Math-Info}
\fancyhead[C]{Calcul différentiel}
\fancyhead[R]{2026-2027}

\fancyfoot[L]{Ewen Rodrigues de Oliveira\\\ccbyncsa}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\begin{document}

\docTitle{Chapitre 2 : Continuité\footnote{Ce chapitre peut être vu comme un sous-chapitre du \href{https://www.ewenrdo.fr/ressources?slug=analyse-3-chapitre-4-topologie-des-espaces-metriques}{Chapitre 4 : Topologie des espaces métriques et des espaces vectoriels normés} du cours Analyse 3.}}
\disclaimer{Chapitre non terminé. Certaines parties sont encore en cours de rédaction et peuvent contenir des erreurs ou des imprécisions.}
\textbf{Cadre de travail :}
\begin{itemize}
    \item $p,q \in \mathbb{N}^*$
    \item $\mathcal{U}$ est un ouvert de $\mathbb{R}^q$
    \item $\mathbb{R}^p$ et $\mathbb{R}^q$ sont des espaces vectoriels qui peuvent être normés, donc des espaces métriques. Ainsi, toutes les propriétés et des notions des espaces métriques s'appliquent.
    \item $\| \cdot \|$ désigne une norme quelconque sur $\mathbb{R}^q$ ou $\mathbb{R}^p$ (les normes sont équivalentes en dimension finie, donc le choix de la norme n'affecte pas les propriétés étudiées).
\end{itemize}

\section{Continuité}

\subsection{Définition et propriétés}

\definition{
    Soit $\mathcal{U}$ un ouvert de $\mathbb{R}^q$. Une fonction de plusieurs variables est définie par :
    \[ f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p, \quad x \mapsto f(x) = f(x_1, \dots, x_q) \]
}

\example{
    Deux exemples de fonctions de plusieurs variables sont :
    \begin{enumerate}
        \item $f : \mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}$, $(x,y) \mapsto x^2 + y^2$.
        \item $f : \mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$, $(x,y,z) \mapsto (x+y, yz)$.
    \end{enumerate}
}

\reminder{Une suite $(X_n)$ de composante $\begin{pmatrix}x^{(n)}_1 \\ x^{(n)}_2 \\ \vdots \\ x^{(n)}_p\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^p$ tend vers $X = \begin{pmatrix}x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_p\end{pmatrix} \in \mathbb{R}^p$ si et seulement si chacune de ses composantes converge, c'est-à-dire :
\[
    \forall i \in \{1, \ldots, p\}, \quad x^{(n)}_i \xrightarrow[n \to +\infty]{} x_i
\]}
\definition{
    Soit $x_0 \in \mathcal{U}$ et soit $f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p$.\\
    On dit que $f$ est continue en $x_0$ si :
    \[ \forall \epsilon > 0, \exists \alpha > 0, \forall x \in \mathcal{U}, \quad \|x - x_0\| \le \alpha \Rightarrow \|f(x) - f(x_0)\| < \epsilon \]
}

\theorem{Proposition}{Caractérisation de la continuité}{false}{
    Soit $f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p$ et $x_0 \in \mathcal{U}$. Notons $f(x_0) = (f_1(x_0), \dots, f_p(x_0))$. Alors :
    \[
    f \text{ est continue en } x_0 \Leftrightarrow \forall i \in \{1, \dots, p\}, f_i \text{ est continue en } x_0
    \]
}

\noindent{\textbf{Preuve :}
\begin{itemize}
    \item $(\Rightarrow)$ : Supposons que $f$ est continue en $x_0$. Soit $i \in \{1, \dots, p\}$. Pour tout $\epsilon > 0$, il existe $\alpha > 0$ tel que pour tout $x \in \mathcal{U}$, $\|x - x_0\| \le \alpha$ implique $\|f(x) - f(x_0)\| < \epsilon$. En particulier, comme $|f_i(x) - f_i(x_0)| \le \|f(x) - f(x_0)\|$, on a bien $|f_i(x) - f_i(x_0)| < \epsilon$, donc $f_i$ est continue en $x_0$.
    \item $(\Leftarrow)$ : Supposons que pour tout $i \in \{1, \dots, p\}$, $f_i$ est continue en $x_0$. Soit $\epsilon > 0$. Pour chaque $i$, il existe $\alpha_i > 0$ tel que pour tout $x \in \mathcal{U}$, $\|x - x_0\| \le \alpha_i$ implique $|f_i(x) - f_i(x_0)| < \frac{\epsilon}{\sqrt{p}}$. Posons $\alpha = \min_{1 \le i \le p} \alpha_i$. Alors, pour tout $x \in \mathcal{U}$, $\|x - x_0\| \le \alpha$ implique que pour tout $i$, $|f_i(x) - f_i(x_0)| < \frac{\epsilon}{\sqrt{p}}$. Par conséquent :
    \[
    \|f(x) - f(x_0)\| = \sqrt{\sum_{i=1}^p (f_i(x) - f_i(x_0))^2} < \sqrt{p \cdot \left(\frac{\epsilon}{\sqrt{p}}\right)^2} = \epsilon
    \]
    Ainsi, $f$ est continue en $x_0$.
\end{itemize}
}

\remark{Par équivalence des normes en dimension finie, la notion de continuité ne dépend pas de la norme choisie dans $\mathbb{R}^q$.}

\attention{Il ne faut pas confondre les applications coordonnées et applications partielles : la continuité de toutes les applications partielles d'une fonction ne suffit pas à assurer sa continuité globale.}

\cexample{
    Soit $f(x,y) = \begin{cases} \frac{xy}{x^2+y^2} & \text{si } (x,y) \neq (0,0) \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}$.\\
    Les applications partielles $x \mapsto f(x,0)$ et $y \mapsto f(0,y)$ sont nulles donc continues. Cependant, en approchant par la droite $y=x$ :
    \[ f(x,x) = \frac{x^2}{x^2+x^2} = \frac{1}{2} \xrightarrow[x \to 0]{} \frac{1}{2} \neq f(0,0) \]
    $f$ n'est pas continue en $(0,0)$.
}

\remark{Quand on trouve des expressions de la forme $x^2 + y^2$ au dénominateur, il est souvent utile de passer en coordonnées polaires pour étudier la continuité.}

\subsection{Changement en coordonnées polaires}

\definition{
    Le passage en coordonnées polaires dans $\mathbb{R}^2$ associe à tout point $(x,y) \neq (0,0)$ un couple $(r, \theta) \in ]0, +\infty[ \times [0, 2\pi[$ tel que :
    \[ x = r\cos(\theta) \quad \text{et} \quad y = r\sin(\theta) \]
    On a alors $r = \sqrt{x^2 + y^2}$.
}

\method{Étudier la continuité en $(0,0)$}{
    Pour étudier la limite en $(0,0)$ d'une fonction $f(x,y)$, on exprime $f(r\cos(\theta), r\sin(\theta))$. Si l'expression tend vers une constante indépendante de $\theta$ lorsque $r \to 0^+$, la fonction est continue.
}

\example{
    Soit $f(x,y) = \frac{x^3}{x^2+y^2}$ pour $(x,y) \neq (0,0)$ et $f(0,0)=0$. En coordonnées polaires :
    \[ f(r\cos(\theta), r\sin(\theta)) = \frac{r^3\cos^3(\theta)}{r^2} = r\cos^3(\theta) \]
    Comme $|r\cos^3(\theta)| \le r \xrightarrow[r \to 0^+]{} 0$, $f$ est continue en $(0,0)$.
}

\cexample{
    Soit $f(x,y) = \frac{x^2}{x^2+y^2}$ pour $(x,y) \neq (0,0)$ et $f(0,0)=0$. En coordonnées polaires :
    \[ f(r\cos(\theta), r\sin(\theta)) = \frac{r^2\cos^2(\theta)}{r^2} = \cos^2(\theta) \]
    La limite dépend de l'angle $\theta$ quand $r \to 0^+$, donc $f$ n'est pas continue en $(0,0)$. En effet, on peut trouver deux droites d'approche donnant des limites différentes, par exemple $y=0$ ($\sim \theta=0$) et $y=x$ ($\sim \theta=\frac{\pi}{4}$).
}

\remark{Cette méthode est particulièrement performante lorsque l'expression comporte le terme $x^2+y^2$, car il se simplifie directement en $r^2$.}

\subsection{Lien entre continuité et topologie}

\theorem{Théorème de la continuité globale}{}{true}{
    Une fonction $f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p$ est continue 
    \begin{itemize}
        \item $\iff$ pour tout ouverte $\mathcal{O}$ de $\mathbb{R}^p$, l'image réciproque $f^{-1}(\mathcal{O})$ est un ouvert de $\mathcal{U}$.
        \item $\iff$ pour tout fermé $\mathcal{F}$ de $\mathbb{R}^p$, l'image réciproque $f^{-1}(\mathcal{F})$ est un fermé de $\mathcal{U}$.
    \end{itemize}
}

\training{Pour chacun des ensembles suivants, déterminer s'il est ouvert, fermé, ouvert-fermé ou ni l'un, ni l'autre.
\[
\{ (x,y) \mid x^2 - y^2 < 1 \}, \quad \{ (x,y) \mid e^{x+y^3} > 0\}, \quad \{ (x,y,z) \mid \arctan(xz) \geq \cos(yz) \}, \quad \{ (x,y,z) \mid x+y+z > xyz \}
\]
}
\noindent\carreaux{10}
\subsection{Continuité uniforme}
\definition{
    Soit $f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p$. On dit que $f$ est \textbf{uniformément continue} sur $\mathcal{U}$ si :
    \[
    \forall \epsilon > 0, \exists \alpha > 0, \forall x,y \in \mathcal{U}, \quad \|x - y\| \le \alpha \Rightarrow \|f(x) - f(y)\| < \epsilon
    \]
}

\remark{
    Dans la définition de la continuité en un point $x_0$, le réel $\alpha$ dépend de $\epsilon$ et de $x_0$. Dans le cas de la continuité uniforme, le réel $\alpha$ ne dépend plus que de $\epsilon$ : il est globalement valable pour tout couple de points $(x,y)$ de l'ouvert $\mathcal{U}$.
}

\theorem{Proposition}{Uniforme continuité et continuité sur les compacts}{false}{
    Toute fonction continue sur un compact de $\mathbb{R}^q$ est uniformément continue.
}

\example{
    L'application identité ou toute application linéaire $f : \mathbb{R}^q \to \mathbb{R}^p$ est uniformément continue sur $\mathbb{R}^q$. 
    En effet, par linéarité en dimension finie, il existe une constante $C > 0$ telle que pour tous $x,y \in \mathbb{R}^q$, $\|f(x) - f(y)\| \le C \|x - y\|$. Pour un $\epsilon > 0$ donné, il suffit alors de choisir $\alpha = \frac{\epsilon}{C}$ (qui est indépendant de $x$ et $y$) pour vérifier la définition.
}

\cexample{
    La fonction $f : ]0,1] \to \mathbb{R}, \, x \mapsto \frac{1}{x}$ est continue sur $]0,1]$ mais \textbf{n'est pas} uniformément continue sur cet intervalle. En effet, si l'on choisit les deux suites de $]0,1]$ définies pour $n \in \mathbb{N}^*$ par $x_n = \frac{1}{n}$ and $y_n = \frac{1}{n+1}$, on a :
    \[
    |x_n - y_n| = \frac{1}{n(n+1)} \xrightarrow[n \to +\infty]{} 0
    \]
    Pourtant, l'écart entre leurs images reste constant et ne tend pas vers 0 :
    \[
    |f(x_n) - f(y_n)| = |n - (n+1)| = 1
    \]
    Il est donc impossible de trouver un $\alpha$ global qui rende les images proches dès que les antécédents le sont.
}

\theorem{Théorème}{Prolongement par continuité}{false}{
    Soit $\mathcal{U}$ un ouvert borné de $\mathbb{R}^q$ et $f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p$ une fonction uniformément continue. 
    Alors $f$ peut être prolongée de façon unique en une application continue sur l'adhérence $\overline{\mathcal{U}}$.
}

\subsection{Fonctions lipschitziennes}

\definition{
    Soit $\mathcal{U}$ un ouvert de $\mathbb{R}^q$ et $f : \mathcal{U} \to \mathbb{R}^p$. Soit $k \ge 0$ un réel. 
    On dit que $f$ est \textbf{$k$-lipschitzienne} sur $\mathcal{U}$ si :
    \[
    \forall (x,y) \in \mathcal{U}^2, \quad \|f(x) - f(y)\| \le k \|x - y\|
    \]
    On dit que $f$ est \textbf{lipschitzienne} s'il existe un tel réel $k$. 
    Si $0 \le k < 1$, l'application $f$ est dite \textbf{contractante}.
}

\theorem{Proposition}{Rapport avec la continuité uniforme}{false}{
    Toute fonction lipschitzienne sur $\mathcal{U}$ est uniformément continue sur $\mathcal{U}$ (et est donc, a fortiori, continue sur $\mathcal{U}$).
}

\remark{
    Pour une fonction $k$-lipschitzienne, face à un $\epsilon > 0$ donné, le choix du pas $\alpha = \frac{\epsilon}{k}$ (si $k > 0$) convient globalement en tout point, ce qui montre de manière immédiate l'uniforme continuité. 
}

\example{
    Soit $f : \mathbb{R}^q \to \mathbb{R}^p$ une application linéaire. En dimension finie, toutes les applications linéaires sont continues et il existe une constante $M \ge 0$ telle que pour tout $h \in \mathbb{R}^q$, $\|f(h)\| \le M \|h\|$. 
    Par conséquent :
    \[
    \forall (x,y) \in (\mathbb{R}^q)^2, \quad \|f(x) - f(y)\| = \|f(x-y)\| \le M \|x - y\|
    \]
    Ainsi, toute application linéaire en dimension finie est $M$-lipschitzienne.
}

\section{Convergence de suites de fonctions}
\section{Applications linéaires continues}

\newpage
\tableofcontents
\section*{Crédits}
Ce cours provient du polycopié de cours de l'Université Paris Cité réalisé par Alessandro Zilio enrichi et modifié par mes soins à des fins pédagogiques. Assurez-vous de citer correctement la source si vous utilisez ce cours dans vos travaux.\\\\
Ce cours est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative Commons \ccbyncsa\ \textbf{Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International}. 
Pour voir une copie de cette licence, visitez \url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}.

\end{document}
