\documentclass{article}

\usepackage[a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{amsmath,amssymb}

\usepackage{../../../../components/components}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}


% Configuration des en-têtes et pieds de page
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % reset tout

\fancyhead[L]{DL3 Math-Info}
\fancyhead[C]{Calcul différentiel}
\fancyhead[R]{2026-2027}

\fancyfoot[L]{Ewen Rodrigues de Oliveira}
\fancyfoot[R]{\thepage}

\begin{document}

\docTitle{Chapitre 4 : Complétude}

\noindent Dans ce chapitre, $E$ désigne un espace vectoriel normé, et $\| \cdot \|$ la norme associée.
\section{Suites de Cauchy}
\subsection{Généralités et définitions}

\definition{
    Soit $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite d'éléments de $E$. On dit que $(x_n)$ est une \textbf{suite de Cauchy} si :
    $$\forall \varepsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N}, \forall m,n \geq N, \|x_n - x_m\| < \varepsilon.$$
}

\example{Dans un espace vectoriel normé, toute suite convergente est de Cauchy. En effet, soit $(x_n)$ une suite convergente vers $x \in E$. Alors, pour tout $\varepsilon > 0$, il existe $N \in \mathbb{N}$ tel que pour tout $n \geq N$, $\|x_n - x\| < \frac{\varepsilon}{2}$. Ainsi, pour tout $m,n \geq N$, on a :
$$\|x_n - x_m\| \leq \|x_n - x\| + \|x - x_m\| < \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon.$$
}

\definition{
    On dit qu'un espace vectoriel normé $E$ est \textbf{complet} si toute suite de Cauchy dans $E$ converge vers un élément de $E$.
}

\cexample{
    Soit $A = \mathbb{R}^n \setminus \{0\}$. Soit $a \neq 0$ et considérons la suite $(x_n)$ définie par $x_n = \frac{a}{n}$.\\
    Alors la suite $(x_n)$ converge, en particulier : $$x_n \to 0 \notin A \text{ lorsque } n \to +\infty.$$
    Toutefois, on a :
    $$ \| x_n - x_m \| = \|a\| \left| \frac{1}{n} - \frac{1}{m} \right| \leq \frac{1}{min(n,m)} \|a\|.$$
    et vérifie la définition de suite de Cauchy en prenant $N \leq \frac{\|a\|}{\varepsilon}$. Ainsi, $(x_n)$ est une suite de Cauchy dans $A$ qui ne converge pas dans $A$. Donc $A$ n'est pas complet.
}

\subsection{Propriétés des suites de Cauchy}

\theorem{Lemme}{Borne d'une suite de Cauchy}{false}{
    Toute suite de Cauchy est bornée.
}
\noindent{\textbf{Preuve :} Soit $\varepsilon > 0, \, \exists N \in \mathbb{N}$ tel que : $\forall n,m \geq N, \|x_n - x_m\| < \varepsilon.$\\
En particulier, on a que : $(x_m)_{m \geq N} \subset B(x_N, \varepsilon) \subset B(0, \|x_N\| + \varepsilon)$.\\
Par ailleurs, en posant $R = max\{\|x_0\|, \|x_1\|, \ldots, \|x_{N-1}\| \} < +\infty$, on a que $(x_m)_{m < N} \subset B(0, R)$.\\
Il s'ensuit que $(x_m)_{m \in \mathbb{N}} \subset B(0, max\{R, \|x_N\| + \varepsilon\})$, et donc $(x_n)$ est bornée.
}

% définir la valeur d'adhérence d'une suite 

\subsection{Valeur d'adhérence d'une suite}

\definition{
    Soit $(x_n)$ une suite d'éléments de $E$. On dit que $x \in E$ est une \textbf{valeur d'adhérence} de $(x_n)$ si il existe une sous-suite $(x_{n_k})$ de $(x_n)$ telle que $x_{n_k} \to x$ lorsque $k \to +\infty$.
}

\theorem{Lemme}{Caractérisation des suites de Cauchy}{false}{
    Une suite de Cauchy qui admet une valeur d'adhérence converge vers cette valeur.
}
\noindent\textbf{Preuve :} Soit $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite de Cauchy et $x \in E$ sa valeur d'adhérence, comme par hypothèse. Alors il existe une sous-suite $(x_{\varphi(n)})_{n \in \mathbb{N}}$ telle que
$$\forall \varepsilon > 0, \exists N_A \in \mathbb{N} : \forall n \ge N_A \ \|x_{\varphi(n)} - x\| \le \varepsilon.$$
La suite $(x_n)$ étant de Cauchy, on a aussi que
$$\forall \varepsilon > 0, \exists N_C \in \mathbb{N} : \forall n, m \ge N_C \ \|x_n - x_m\| \le \varepsilon.$$
Posons $N = \max(\varphi(N_A), N_C)$. Pour tout $n \ge N$
$$\|x_n - x\| \le \|x_n - x_{\varphi(N_A)}\| + \|x_{\varphi(N_A)} - x\| \le 2\varepsilon$$
et, $\varepsilon$ étant arbitraire, on conclut. \hfill $\square$

\theorem{Théorème}{}{false}{
    Tout espace vectoriel normé réel de dimension finie est complet.
}
\noindent{\textbf{Preuve :} 
Par le chapitre 1, on a que tout espace vectoriel normé réel de dimension finie est isomorphe à $\mathbb{R}^n$ pour un certain $n \in \mathbb{N}^*$. Il suffit donc de montrer que $\mathbb{R}^n$ est complet.\\

\noindent Soit $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite de Cauchy dans $\mathbb{R}^n$. Alors cette suite est bornée et il existe $R > 0$ tel que $(x_n)_{n \in \mathbb{N}} \subset B(0, R)$. Le sous-ensemble $\overline{B}(0, R)$ est compact dans $\mathbb{R}^n$, il existe donc une sous-suite $(x_{\varphi(n)})_{n \in \mathbb{N}}$ qui converge vers un certain $l \in \overline{B}(0, R)$.\\
Par le lemme précédent, on a que $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ converge vers $l$, et ce pour toute suite de Cauchy $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ dans $\mathbb{R}^n$. Ainsi, $\mathbb{R}^n$ est complet. \hfill $\square$
}

\section{Théorème du point fixe}

\definition{
    Soit $A \subset \mathbb{R}^n$ et $f: A \to \mathbb{R}^n$. On dit que $f$ est \textbf{contractante} si est elle Lipschitzienne de constante $k < 1$, c'est-à-dire :
    $$\exists k \in [0, 1[, \forall x, y \in A, \|f(x) - f(y)\| \leq k \|x - y\|.$$
}

\example{
    La fonction $f(x) = \frac{1}{2}x$ est contractante sur $\mathbb{R}$ avec $k = \frac{1}{2}$. En effet, pour tout $x, y \in \mathbb{R}$, on a :
    $$|f(x) - f(y)| = \left|\frac{1}{2}x - \frac{1}{2}y\right| = \frac{1}{2}|x - y|.$$
}

\attention{Il faut bien noter ici que la notion de fonction contractante dépend de la norme choisie sur $\mathbb{R}^n$. Une fonction peut être contractante pour une norme et ne pas l'être pour une autre.}

\definition{
    Soit $f: A \to \mathbb{R}^n$ une fonction. On dit que $x \in A$ est un \textbf{point fixe} de $f$ si $f(x) = x$.
}

\theorem{Théorème}{Point fixe de Banach}{false}{
    Soit $F \subset \mathbb{R}^n$ un fermé et soit $f: F \to F$ une fonction contractante.\\
    Alors $\exists ! x \in F$ tel que $f(x) = x$ \textit{(c'est-à-dire que $x$ est l'unique point fixe de $f$)}.\\\\
}
\ndlr{cf. Laurent pour la preuve.}

\theorem{Corollaire}{Suite associée au théorème du point fixe}{false}{
    Soit $F \subset \mathbb{R}^n$ un fermé et soit $f: F \to F$ une fonction contractante.\\
    Alors, pour tout $x_0 \in F$, la suite $(x_n)_{n \in \mathbb{N}}$ définie par récurrence par :
    $$\begin{cases}
        x_0 \in F\\
        x_{n+1} = f(x_n), \forall n \in \mathbb{N}
    \end{cases}$$
    converge vers le point fixe unique de $f$ et on a $\|x_n - x\| \leq \frac{k^n}{1-k} \|x_1 - x_0\|$, où $k$ est la constante de contraction de $f$.
}

\ndlr{cf. Laurent pour la preuve.}

\example{
    Reprenons l'exemple de la fonction $f(x) = \frac{1}{2}x$ sur $\mathbb{R}$.\\
    Cette fonction est contractante avec $k = \frac{1}{2}$. Le point fixe unique est $x = 0$.\\
    Pour tout $x_0 \in \mathbb{R}$, la suite $(x_n)$ définie par $x_{n+1} = f(x_n)$ converge vers $0$. En effet, on a :
    $$x_n = f^n(x_0) = \left(\frac{1}{2}\right)^n x_0 \to 0 \text{ lorsque } n \to +\infty.$$
}

\newpage
\tableofcontents
\end{document}
